港媒爆四名香港社運人士進入美領館被拒 港人成“脫北者”？

港媒爆四名香港社運人士進入美領館被拒 港人成“脫北者”？
2020-10-27電郵評論Share打印

前學生動源召集人鐘翰林（AFP）

香港《南華早報》報導，四名香港社運人士周二(27日)下午試圖進入美國駐港澳總領事館被拒。與此同時，三名獨派組織“學生動源”前成員相繼被捕，其中包括前召集人鐘翰林。但是，有兩名被捕人士稍後獲釋。有分析認為，港人已如圖北韓的“脫北者”，尋找一切方式投奔自由。

香港《南華早報》報導，四名香港社運人士周二(27日)下午試圖進入美國駐港澳總領事館。報導說，四人跑上美領館所在的花園道，在入口和保安人員交談，後被拒進入領事館。報導引述消息人士說，四人正尋求庇護，當中至少一人因去年的反政府示威而面臨起訴。港媒《東方日報》及香港有線電視都引述消息，表示四人未能進入領事館。

本台就報導向美國駐港澳總領事館查詢，發言人表示現階段無可奉告(We do not have anything to provide at this time.)。

同日早上有社運人士試圖進入美領館 失敗被捕

而同一天，主張香港獨立的組織“學生動源”前召集人鐘翰林，以及兩名前成員，包括17 歲的何忻諾和21歲的陳渭賢，相繼被香港警方以涉嫌違反港區國安法拘捕，指三人涉嫌在網上社交平台發表有關煽動他人分裂國家的內容，違反《香港國安法》第21條。

香港《南華早報》發布據說是鍾翰林被捕一刻的視頻

今年7月29日，香港警方國安人員也曾以涉嫌煽動分裂國家罪拘捕3人，是港區國安法實施後首批被捕人士。他們其後獲准保釋，並同樣要在周二(27日)報到。

協助鐘翰林的居英港人組織Friends of Hong Kong表示，鐘翰林早前擔心到警署報到後“沒可能出來”，故向其組織求助。而由於其護照被扣，無法離港，故該組織展開“營救行動(rescue operation)”，協助他向美國駐港澳總領事館尋求政治庇護，但今早該組織和鍾翰林失去聯絡。

Friends of Hong Kong表示，鐘翰林早上前往美國駐港澳總領事館，由於領事館未開門，他到附近的聖約翰大廈一間咖啡店坐下。至大約8時10分，鐘翰林向該組織表示正被人跟踪，無法擺脫，約4分鐘後失聯。有目擊者表示，鐘被至少4名懷疑警方國安處人員帶走，向中環美利大廈方向離去。

領事館外氣氛緊張

本台記者周二下午到美國駐港總領事館外觀察，現場氣氛緊張、保安嚴密，有至少6名保安人員在領使館外巡視，前門及後門均有保安駐守，禁止市民停留及拍照，並不時詢問在場傳媒的所屬機構。而懷疑鐘翰林被帶走的事發咖啡館，和領事館只是相隔一條馬路，而領事館閘上亦裝有多部監控電視。

評論：事件聞所未聞 港人如同“脫北者”

香港時事評論員桑普對本台說，香港人試圖以進入美國領事館，脫離香港的做法，過往聞所未聞，形容港人相當於北韓的“脫北者”一樣，顯示香港形勢急劇惡化。

桑普說：以前有很多“脫北者”，現在就有很多“脫港者”。你想一想，先有三人被捕，鐘翰林想闖領事館(失敗)。可以說是生死一線間，過往從未有過，可見香港形勢急劇惡化，也顯示香港有很多人都希望逃出生天。

他表示，港人如抓住最後一根救命稻草一樣，試圖進入美國領事館，情況就如當年“赤腳律師”陳光誠進入美國駐華大使館一樣。不過即使港人成功進入美國駐港澳總領事館，能否如陳光誠一樣，最後逃到美國，投奔自由，仍是未知之數。因為領事館如何安全把尋求庇護人士送到機場出境，需要各方配合。不過他認為，若真有港人成功進入領事館，定必掀起新一輪美中外交風波，港府及北京會向美國駐港澳總領事館施壓，要求交人。

流亡港人：尋求政治庇護愈來愈困難

今年六月底流亡到英國，正尋求政治庇護的香港公開大學學生劉康接受本台訪問時表示，目前香港不少面臨政治檢控的社運人士都被扣起護照，並被當局長期跟踪，令他們更難尋求政治庇護。他呼籲國際社會用更多方式製裁中國和香港政府，包括貿易制裁。

劉康說：現在看到中國國安惡法通過後，香港政府用了這個惡法不斷政治逼害抗爭者，我覺得國際社會需要製裁更多香港政府和中國政府的官員。除此之外，我覺得國際政府需要考慮用更多方式製裁中國政府和香港政府，包括貿易制裁。貿易制裁範圍會更大，影響力會更大，令香港政府和中國政府知道，他們打壓言論自由和打壓人權，是要付出代價，他們才會懂得收斂。

他日前聯同同樣被香港警察以《港區國安法》通緝、現時正身處英國的前英國駐港總領事館僱員鄭文傑，致函美國國務卿蓬佩奧，促請美國就12 港人被拘留，制裁更多中國官員，並點名深圳公安局局長劉國周以及3 名鹽田看守所主管。

記者：呂熙 劉少風 責編：胡力漢 嘉遠 網編：瑞哲

港媒：北京禁止律師代理12港人案
最新更新：2020/10/28 11:45

（中央社記者張謙香港28日電）港媒報導，針對香港12名「反送中」運動支持者偷渡被捕，中國大陸至少有5家律師事務所收到中國司法部通知，禁止律師代理相關案件。

官方香港電台今天報導，有關通知不准這些律師事務所代理12港人案，並要求已經代理的律師必須退出。

12名港人8月23日試圖搭船偷渡前往台灣途中，在大陸水域被廣東海警拘捕，目前被扣押在深圳鹽田拘留所。

據報導，接受家屬委託的5名律師，上週四再到深圳鹽田區辦案單位尋求會見當事人被拒後，已控告相關部門。

但律師迄今未獲受理控告的單位回覆，卻收到地方司法局口頭轉達的不准代理禁令；有律師引述司法局指出，禁令來自中國司法部。

12名已被批准逮捕的港人包括李宇軒和張子賢，全部是「反送中」支持者，偷渡前曾被港警拘捕，所涉罪名包括違反港區維護國家安全法、暴動罪、藏有武器等。（編輯：楊昇儒）1091028

推

港青尋求美領館政治庇護 專家：處境有如「脫北者」

2020/10/28 13:05
〔即時新聞／綜合報導〕3名港獨青年昨日前往美駐港總領事館尋求政治庇護，卻在領事館附近遭港警以違反《港版國安法》為由逮捕，外媒引述專家分析稱，港人試圖透過美國領事館逃離香港的做法過去聞所未聞，凸顯出不少港青現有如北韓的「脫北者」，甘願付出一切投奔自由。

美國《自由亞洲電台》報導，香港獨派學生組織「學生動源」前召集人鍾翰林與另外2名前成員何忻諾、陳渭賢昨日先後被捕，其中鍾翰林原預計前往美國駐港總領事館尋求政治庇護，詎料在領事館附近遭警方逮捕，據稱，鍾將被以涉嫌違反《港版國安法》的煽動他人分裂國家等罪名起訴。

《自由亞洲電台》引述香港時事專家桑普的說法稱，港人企圖透過進入美國領事館來逃離香港，過去是聞所未聞的狀況，顯示在香港形勢急遽惡化的當前，許多港青的處境有如「脫北者」般生死一線。

桑普進一步以「赤腳律師」陳光誠事件形容當前港人面臨的處境，涉及泛民派或獨派的港青將美國領事館視為救命稻草，拚盡一切辦法都想逃離威權，奔向自由。

等下盲反、五毛入嚟話：「當手足係condom」先

當初連登軍師話有乜事去美領館避，依家真係害鳩死人

太張揚

港媒爆四名香港社運人士進入美領館被拒 港人成“脫北者”？

應該唔會有張揚依回事 班狗已經長期跟緊依堆人
就算佢係當日乜都唔諗就咁衝入去 都應該會比狗塔咗